\chapter{Rozwiązania projektowe}

\section{Technologia}

\begin{itemize}
    \item Implementacja została wykonana w języku C++ z wykorzystaniem standardu C++20 przy użyciu kompilatora GCC w wersji 13.3.0.
    \item Projekt budowany jest przy użyciu systemu budowania \texttt{CMake}.
    \item Testy jednostkowe zaimplementowano przy użyciu biblioteki \texttt{GoogleTest} w wersji 1.14.0.
    \item Program był rozwijany i testowany w systemie operacyjnym Ubuntu 24.04.
\end{itemize}

\section{Struktura projektu}

Struktura katalogów projektu przedstawiona jest poniżej. Testy jednostkowe dla pliku \texttt{path/File.cpp}, jeśli zostały zdefiniowane,
znajdują się w katalogu \texttt{path/ut/} pod nazwą \texttt{TestFile.cpp}.

\begin{verbatim}
workspace/
|-- src/
|   |-- benchmark/              # framework benchmarkujący 
|   |                             i zestawy scenariuszy testowych
|   |-- common/                 # podstawowe struktury danych
|   |-- failedTests/            # szczegóły testów zakończonych
|   |                             niepowodzeniem
|   |-- generator/              # generatory automatów testowych
|   |-- helper/                 # pomocnicze klasy do obsługi 
|   |                             danych wejściowych
|   |-- learner/                # implementacja algorytmu ucznia
|   |-- teacher/                # implementacja nauczyciela
|   |-- utils/                  # dodatkowe narzędzia użyte w projekcie
|   |-- Tester.hpp              # klasa odpowiedzialna za uruchamianie
|   |                             testów
|   |-- TesterParameters.hpp    # parametry służące do konfigurowania
|   |                             testów
|   |-- main.cpp                # punkt wejścia programu
|-- build.sh                    # skrypt służący do budowania
|-- CMakeLists.txt              # konfiguracja systemu budowania
\end{verbatim}

\section{Struktury danych}

W tej sekcji przedstawiono kluczowe struktury danych wykorzystywane w implementacji algorytmu. Struktury te w większości zostały zdefiniowane w module \texttt{common}.

\textbf{Alfabet wejściowy} jest reprezentowany za pomocą trzech typów wyliczeniowych: \texttt{CallSymbol}, \texttt{LocalSymbol}
oraz \texttt{ReturnSymbol}. Dzięki temu możliwe jest reprezentowanie dowolnego alfabetu
$\Sigma = \Sigma_{call} \cup \Sigma_{local} \cup \Sigma_{return}$ poprzez numerację symboli w każdym z tych zbiorów. 

Alfabet opisany jest przez krotkę $\langle |\Sigma_{call}|, |\Sigma_{local}|, |\Sigma_{return}| \rangle$
oznaczającą liczność poszczególnych zbiorów symboli.

\textbf{Zbiór symboli stosowych} jest reprezentowany za pomocą typu wyliczeniowego \texttt{StackSymbol}.
Symbol $\bot$ jest oznaczany poprzez wartość 0. Zbiór symboli stosowych musi zawierać co najmniej jeden element
reprezentujący symbol dna stosu. Jeśli $|\Sigma_{call}| > 0$ wymagane jest, żeby zbiór symboli stosowych zawierał przynajmniej 2 elementy.

\textbf{Zbiór stanów automatu} również jest reprezentowany w postaci typu wyliczeniowego \texttt{State}.

\textbf{Stos} reprezentowany jest poprzez klasę \texttt{Stack} stanowiącą nakładkę na stos ze standardowej biblioteki języka C++
dostosowaną do zwracania symbolu $\bot$, gdy stos jest pusty.

\textbf{Litera kontrolna} reprezentowana jest przy użyciu tej samej struktury danych co stos automatu.
W implementacji zastosowano alias typu \texttt{ControlWord = Stack}. 

\textbf{Litera} reprezentowana jest jako typ danych \texttt{Symbol} oznaczający wariant symboli wejściowych i litery kontrolnej. 
\begin{verbatim}
std::variant<CallSymbol, ReturnSymbol, LocalSymbol, ControlWord>
\end{verbatim}

\textbf{Słowo} reprezentowane jest jako wektor liter typu \texttt{Symbol}.

\textbf{Funkcja przejścia $\delta$} jest reprezentowana jako klasa \texttt{Transition} zawierająca trzy tablice reprezentujące
przejścia dla poszczególnych typów liter z alfabetu wejściowego.
\begin{verbatim}
CoArgument callT[MaxNumOfStates][MaxNumOfLetters];
State returnT[MaxNumOfStates][MaxNumOfStackSymbols][MaxNumOfLetters];
State localT[MaxNumOfStates][MaxNumOfLetters];
\end{verbatim}

Tablice są inicjalizowane specjalnymi wartościami, które nie należą do alfabetu wejściowego,
ani zbioru symboli stosowych i reprezentują one przejście do stanu \texttt{sink}.


\textbf{Deterministyczny automat visibly pushdown} reprezentowany jest jako klasa \texttt{VPA} która przechowuje zbiór stanów automatu $Q$,
stan początkowy $q_0$, zbiór stanów akceptujących $F$ i funkcję przejścia $\delta$. Alfabet wejściowy oraz zbiór symboli stosowych nie są
przechowywane jawnie w strukturze automatu, ponieważ ich reprezentacja wynika z parametrów funkcji przejścia. Wczytanie liter z poza
alfabetu nie generuje błędu, lecz prowadzi do stanu \texttt{sink}.

\textbf{String rewriting system} jest reprezentowany jako wektor reguł typu \texttt{SrsRule\-With\-Params}, z których każda składa się z pary
następujących struktur:
\begin{verbatim}
struct Side
{
    common::Word left{};
    common::Word right{};
    bool takesParams{true};
};
\end{verbatim}
    

\section{Moduły projektu}

\subsection{Learner}
\begin{verbatim}
learner/
|-- AutomataGenerator.hpp       # generator automatu na podstawie
|                                 zbiorów S oraz C
|-- Learner.hpp                 # algorytm ucznia
|-- Selectors.hpp               # zbiór selektorów
|-- TestWords.hpp               # zbiór słów testowych
|-- srs/
    |-- SpecialSymbolAdder.hpp  # dodaje nowe symbole lokalne
    |                             na podstawie reguł SRS
    |-- SrsChecker.hpp          # obsługuje sprawdzenie zgodności
    |                             hipotezy z systemem SRS
    |-- WellMatchedNode.hpp     # pomocniczna struktura do wyboru
                                  słów dobrze zbalansowanych
\end{verbatim}

Jest to moduł w który zawiera implementacje algorytmu ucznia. Zaczyna działanie od zainicjalizowania zbiorów $S$ i $C$,
następnie wykonuję w pętli następującą procedurę:

\begin{verbatim}
while(true)
{
    hypothesis = generator.generate();
    counterExample = oracle.equivalenceQuery(hypothesis);
    if (counterExample->empty())
        return hypothesis;
    handleCounterExample(counterExample);
}
\end{verbatim}

\textbf{Obsługa kontrprzykładu $w$} odbywa się poprzez przeiterowanie się po słowie w celu znalezienia podziału na $vaw'$.
Jeśli niezgodność zostanie wykryta na podstawie różnicy w akceptacji słowa i litera $a$ jest typu return, to zapisujemy selektor równoważny do słowa $va$,
jako wymuszony następnik automatu w konfiguracji otrzymanej po przeczytaniu słowa $v$, dla litery $a$.
Pozwala to wykluczyć to przejście, w przypadku gdyby pozostało nieokreślone na podstawie procedury generowania automatu.

\textbf{Generowanie automatu} odbywa się poprzez interfejs klasy \texttt{Automata\-Genera\-tor}. Przeplata ona procedure generowania automatu
razem z ustawianiem nieokreślonych przejść.
Informacja o akceptacji poszczególnych stanów, jest zapisywana i utrzymywana w zbiorze selektorów,
ponieważ nie wymaga ponownego przeliczania pomiędzy iteracjami algorytmu.
Procedura iteruje po zbiorze selektorów konstruując funkcje przejścia w następujący sposób:

\begin{enumerate}
    \item Dla każdego symbolu call oraz local sprawdzane jest czy istnieje poprawny następnik w zbiorze selektorów,
    wybierając pierwszego napotkanego. Jeśli taki nie istnieje to zbiór selektorów jest rozszerzany o nowy element.

    \item Dla każdego symbolu return oraz każdego symbolu stosowego sprawdzane jest czy istnieje poprawny następnik.
    Jeśli nie istnieje to sprawdzamy, czy ta konfiguracja jest osiągalna na podstawie zapytania $SC_T(s)$, gdzie $s$
    jest aktualnie rozważanym selektorem. Jeżeli konfiguracja jest osiągalna to zbiór selektorów jest rozszerzany o
    nowy element. W przeciwnym przypadku wybierany jest następnik na podstawie tablicy \texttt{forcedSelector}.
    Domyślnie wpisy w tej tablicy są zainicjalizowane zerami, co skutkuje przejściem do stanu $\epsilon$.
    Jednak jeśli w trakcie obsługi kontrprzykładu przejście to było uznane za błędne,
    to znajduje się w niej stan, który jest poprawnym następnikiem. 
\end{enumerate}

\subsection{SRS}

Klasa \texttt{SrsChecker} utrzymuje system SRS podany jako podpowiedź do algorytmu uczenia. Metoda \texttt{check} przyjmuje hipoteze i 
sprawdza jej zgodność z systemem. Na początku algorytm na podstawie hipotezy konstruuje dobrze zbalansowane słowa, których ilość jest ograniczona
poprzez maksymalną ilość liter obsługiwaną przez automat \texttt{MaxNumOfLetters} oraz paramter konfiguracyjny \texttt{MaxNumOfWell\-Mat\-ched\-Words\-ForSrsCheck}.

\paragraph{Wybór słów dobrze zbalansowanych}

Każde dobrze zbalansowane słowo $w$ jest skojarzone z listą następników o rozmiarze równym ilości stanów hipotezy, $n$-ty element listy określa stan w jakim znajdzie się
hipoteza po przeczytaniu słowa $w$ zaczynając w $n$-tym stanie. Dystans pomiędzy dwoma słowami oznacza ilość pozycji na którch ich listy następników są różne.
Podczas dodawania nowego słowa do wynikowego zbioru słów dobrze zbalansowanych obliczana jest jego wartość, jako minimalny dystans od
już zawartych w tym zbiorze słów. Na podstawie tej wartości, algorytm decyduje, które słowa należy usunąć gdy zbiór ma zbyt wiele elementów.

Początkowo zaczyna od zainicjalizowania zbioru słowem pustym, oraz słowami składającymi się z pojedynczych liter typu local. Następnie algorytmem w stylu BFS
dodaje nowe elementy do zbioru jeśli ich wartość jest nie zerowa. Nowe elementy są tworzone na podstawie dwóch typów operacji:

\begin{enumerate}
    \item Składanie słów podczas rozważania słowa $w$ polega na rozważaniu słowa $wv$, dla każdego $v$ ze zbioru dobrze zbalansowanych słów. obliczenie
            listy następników również jest złożeniem list skojarzonych z obydwoma słowami.
    \item Owijanie słowa $w$ polega na rozważaniu słowa $cwr$, gdzie $c \in \Sigma_{call}$ oraz $r \in \Sigma_{return}$.
\end{enumerate}

\paragraph{Budowanie automatów}

Następnie tworzone są dwie kopie hipotezy $H_l$ oraz $H_r$. Po czy dla każdego słowa $w$ ze zbioru słów dobrze zbalansowanych oraz każdej reguły SRS postaci
$l_1Xl_2 \rightarrow r_1Xr_2$ rozszerzamy zbiór $\Sigma_{local}$ dla obydwu automatów $H_l$ oraz $H_r$ o nową litere oraz określamy przejścia dla tej litery,
które w automacie $H_l$ odpowiadają przejścią po słowie $l_1wl_2$ w hioptezie, a w automacie $H_r$ przejścią po słowie $r_1wr_2$. Dla nowo dodanej litery,
użyta reguła SRS zostaje zapisana w celu konstrukcji kontrprzykładu nie zawierającego liter spoza orginalnego alfabetu wejściowego.

\paragraph{Odzyskiwanie kontrprzykładu}

Sprawdzamy równoważność automatów $H_l$ oraz $H_r$ przy pomocy procedur wykorzystywanych przez nauczyciela do sprawdzania równoważności,
opisanych w następnej sekcji. Jeśli automaty są równoważne, oznacza to, że nie wykryliśmy niespójności z systemem SRS i zapytanie będzie
przekierowane do nauczyciela. W przeciwnym przypadku jesteśmy w stanie odtworzyć dwa słowa $v_1$ oraz $v_2$ podmieniając dodatkowe litery typu local, na prawą w przypadku
pierwszego słowa strone reguły, bądź lewą w przypadku drugiego słowa. Ponieważ system musi być zgodny z automatem docelowym, wiemy że jedno z tych słów
musi być akceptowane przez dokładnie jeden z automatu docelowego oraz hipotezy. Dlatego wysyłając jedno zapytanie MQ($v_1$) do nauczyciela,
jesteśmy w stanie stwierdzić, które z tych słów jest poprawnym kontrprzykładem.


\subsection{Teacher}

\begin{verbatim}
teacher/
|-- Teacher.hpp             # interfejs nauczyciela
|-- AutomataCombiner.hpp    # oblicza produkt automatów
|-- EmptinessChecker.hpp    # sprawdza pustość automatu
|-- Witness.hpp             # pomocnicza struktura 
                              do odtworzenia świadka niepustości
\end{verbatim}

Nauczyciel jako parametry wejściowe przyjmuje alfabet wejściowy, alfabet stosowy i automat docelowy. Jego zadaniem jest udostępnić interfejs,
który będzie odpowiadać na zapytania: \texttt{membershipQuery}, \texttt{stackContentQuery} i \texttt{equivalenceQuery}.
Odpowiedzi na dwa pierwsze zapytania wymagają jedynie przekazania słowa do automatu docelowego.

Zapytanie o równoważność jest dominującą
częścią całego modułu. Należy podkreślić, że złożoność zapytań o równoważność w trakcie aktywnego uczenia jest znanym problemem.
Zazwyczaj jest stosowane podejście heurystyczne jak sprawdzenie losowo generowanych słów \cite{json}[5.3 Learning Algorithm],
lub bardziej złożone techniki jak np. W-method \cite{Wmethod}. Zastosowanie podejścia ze sprawdzaniem losowo generowanych słów zostało
również zaimplementowane i może być włączone poprzez ustawienie flagi \texttt{RANDOM\_EQUIVALENCE\_QUERY} w czasie kompilacji.

Główne rozwiązanie gwarantuje zwrócenie poprawnej odpowiedzi za każdym razem, ale dominuje przy tym złożoność czasową i pamięciową całego programu.

Cała procedura \texttt{equivalenceQuery} przebiega w następujących krokach:
\begin{enumerate}
    \item Oblicz $A = T \triangle H$.
    \item Przekształć $A$ na $A'$ akceptujący poprzez pusty stos.
    \item Sprawdź pustość $A'$.
    \item Zwróć słowo akceptowane przez $A$ na podstawie wyniku pustości $A'$.
\end{enumerate}

\paragraph{Konstrukcja automatu $A = T \triangle H$}

Konstrukcja produktu automatów została zaimplementowana w metodzie \texttt{combineVPA} klasy \texttt{AutomataCombiner}. Klasa ta tworzy nowy automat
symulujący jednoczesne działanie automatów $T$ oraz $H$. Zawiera on $(|Q_{T}| + 1) \cdot (|Q_{H}| + 1)$ stanów, ponieważ wszystkie przejścia
w tym automacie są zdefiniowane jawnie w przeciwieństwie do $T$ i $H$, gdzie nieokreślone przejścia były niejawnie kierowane do stanu \texttt{sink}.

\paragraph{Przekształcenie do automatu $A'$}

Przekształcenie automatu $A$ do automat akceptującego poprzez pusty stos odbywa się również w metodzie \texttt{combineVPA}.
Po wyznaczeniu stanów akceptujących możemy zdefiniować dla nich dodatkowe przejścia umożliwiające opróżnienie stosu.

\paragraph{Sprawdzanie pustości automatu $A'$}

Ideea konwersji automatu DVPA $A' = (\Sigma', Q, q_0, F, \Gamma, \delta')$ do gramatyki bezkontekstowej $G = (T, N, P, S)$ polega na zdefiniowaniu
gramatyki w następujący sposób:
\begin{description}
    \item[$T$] -- Jest to dokładnie zbiór $\Sigma'$
    \item[$N$] -- Jest to zbiór elementów postaci $[s, B, s']$, gdzie $s, s' \in Q$ oraz $B \in \Gamma$. Rozumiane jako przejście automatem $A'$
                z konfiguracji $(s, B)$ do stanu $s'$
    \item[$P$] -- Dla poszczególnych przejść a automacie $A'$ definiujemy następujące produkcje:
            \begin{itemize}
                \item Dla $\delta(s, l) = q$ dodajemy produkcje $[s, B, s'] \rightarrow l[q, B, s']$,
                        dla każdego $B \in \Gamma$ oraz każdego $s' \in Q$.
                \item Dla $\delta(s, B, r) = q$, gdzie $B \in \Gamma$ oraz $B \neq \bot$ dodajemy produkcje $[s, B, q] \rightarrow r$
                \item Dla $\delta(s, \bot, r) = q$ dodajemy produkcje $[s, \bot, s'] \rightarrow r[q, \bot, s']$.
                \item Dla $\delta(s, c) = (q, B')$ dodajemy produkcje $[s, B, s'] \rightarrow c[q, B', m][m, B, s']$,
                        dla każdego $B \in \Gamma$, każdego $s' \in Q$ oraz każdego $m \in Q$.
                \item Dla każdego $s \in F$ dodajmey produkcje $[s, \bot, s] \rightarrow \epsilon$
            \end{itemize}
    \item[$S$] -- Wyróżniony element, którgo produkcje prowadzą do nietrminali $[q_0, \bot, s]$, gdzie $s \in F$.
\end{description}

Sprawdzenie pustości gramatyki polega na algorytmie w stylu BFS, zaczynającym działanie od oznaczenia nieterminali mających po prawej stronie
dowolnej produkcji tylko symbole terminalne i oznaczeniu ich jako generujące. Następnie algorytm kontynuuje działanie oznaczając jako generujące
te nieterminale, które mają po prawej stronie dowolnej produkcji tylko nieterminale generujące.

Klasa \texttt{EmptinessChecker} łączy te dwie idee w jedną procedurę bez jawnego konstruowania gramatyki. Nietrminale koduję jako liczby gęsto rozmieszczone
w przedziale $[0, |Q| \cdot |\Gamma| \cdot |Q|]$, dla każdego z nich utrzymuje informacje czy jest on generujący oraz świadka służącego do odtworzenia
słowa dowodzącego jego generatywności w postaci:
\begin{verbatim}
struct Witness                          enum class WitnessKind    
{                                       {
    WitnessKind kind;                       Call,
    uint16_t symbol;                        Return,
    NonTerminal firstChild;                 ReturnBottom,
    NonTerminal secondChild;                Local,
};                                          Empty,
                                        };
\end{verbatim}

Algorytm zaczyna działanie od przygotowania następujących struktu danych, które będą wykorzystywane w trakcie działania algorytmu:
\begin{verbatim}
std::vector<std::vector<ParentStateAndSymbol>> localParents;
std::vector<std::vector<ParentStateAndSymbol>> returnParents;
std::vector<std::vector<ParentStateAndSymbol>> callParents;
\end{verbatim}

Reprezentują one listy stanów i symboli odpowiednich typów, zapewniając szybki dostęp do wszystkich stanów wraz z symbolami jakimi możemy dojść
do rozważanego stanu $q$, lub w przypadku \texttt{callParents} do konfiguracji $(q, B)$.

Ponadto utrzymuje i aktualizuje w trakcie działania struktury:
\begin{verbatim}
    std::vector<std::vector<NonTerminal>> generativeByLeftState;
    std::vector<std::vector<NonTerminal>> generativeByRightState;
\end{verbatim}

Umożliwiające szybki dostęp do wszystkich generujących nieterminali postaci $[s, B, s']$, dla stanu $s$ poprzez \texttt{generativeByLeftState} oraz
dla stanu $s'$ poprzez \texttt{generativeByRightState}.

Następnie dodaje do kolejki symbole nieterminalne, które są generujące w oczywisty sposób. Ostatecznie rozważa każdy
generujący nietrminal $n = [s, B, s']$ z kolejki w następujący sposób:

\begin{itemize}
    \item Dla każdego elementu listy \texttt{localParents[s]} postaci $(q, l)$ dodajemy generujący nieterminal $[q, B, s']$.
    \item Jeśli $B = \bot$, dla każdego elementu listy \texttt{returnParents[s]} postaci $(q, r)$ dodajemy generujący nieterminal $[q, \bot, s']$.
    \item Następnie wykonujemy dwa kroki zakładając, że $n$ jest odpowiednio lewym lub prawym 
        nieterminalem po prawej stronie produkcji pewnego nieterminala, którego generatywność należy wykazać.

        \begin{enumerate}
            \item Zakładając, że $n$ jest nieterminalem po lewej stronie należy dla każdego nieterminala \texttt{generativeByLeftState[s']}
                postaci $[s', B', q']$ oraz każdego elementu $(q, c)$ listy \texttt{returnParents[(s, B)]} oznaczyć nietrminal
                $[q, B', q']$ jako generujący, odpowiada to produkcji:
                $$[q, B', q'] \rightarrow c[s, B, s'][s', B', q']$$

            \item Zakładając, że $n$ jest nieterminalem po prawej stronie należy dla każdego nieterminala \texttt{generativeByRightState[s]}
                postaci $[q', B', s]$ oraz każdego elementu $(q, c)$ listy \texttt{returnParents[(q', B')]} oznaczyć nietrminal
                $[q, B, s']$ jako generujący, odpowiada to produkcji:
                $$[q, B, s'] \rightarrow c[q', B', s][s, B, s']$$
        \end{enumerate}
\end{itemize}

Jeśli jakikolwiek z nieterminali postaci $[q_0, \bot, q]$, gdzie $q \in F$ został oznaczony jako generujący, oznacza to,
że automat ten nie jest pusty i możemy na podstawie, tego nieterminala odtworzyć słowo świadczące o jego niepustości.

\paragraph{Odzyskiwanie kontrprzykładu}

Klasa \texttt{EmptinessChecker} zwraca słowo, którego prefiks rozróżnia $T$ i $H$. Ponieważ zwrócenie najkrótszego możliwego prefiksu jest
korzystne dla algorytmu uczenia, a musimy odrzucić sufiks zawierający symbole spoza alfabetu wejściowego,
przechodzi po całym słowie szukając najkrótszego prefiksu, który rozróżnia $T$ i $H$.

\subsection{Generator}

Moduł ten stanowi narzędzie służące do generowania automatów wykorzystywanych do testowania algorytmu.
Składa się z interfejsu \texttt{Generator} oraz implementacji poszczególnych generatorów, które zostały szerzej opisane w kolejnym
rozdziale~\ref{chap:generators}.

\textbf{Parametry konfiguracyjne}, które opisują generowany automat to: 

\begin{itemize}
    \item liczba stanów automatu: \texttt{numOfStates}
    \item liczba poszczególnych symboli alfabetu wejściowego: \texttt{numOfCalls}, \texttt{numOfLocals}, \texttt{numOfReturns}
    \item liczba poszczególnych symboli alfabetu stosowego: \texttt{numOfStackSymbols}
    \item gęstość przejść w automacie: \texttt{density}
    \item gęstość stanów akceptujących: \texttt{acceptingStatesDensity}
    \item liczba modułów: \texttt{numOfModules}, stosowana tylko dla automatów sterowanych symbolami call (rozdz.~\ref{chap:CDA})
\end{itemize}

\textbf{Interfejs} udostępniany przez klasę \texttt{Generator} obejmuje następujące metody:
\begin{itemize}
    \item \texttt{setConfig} umożliwiająca ustawienie parametrów konfiguracyjnych generatora.
    \item \texttt{run} generująca automat DVPA na podstawie ustawionej konfiguracji.
    \item \texttt{getSrs} zwracającą SRS dla ostatniego wygenerowanego automatu, który może być pusty jeśli generator nie wspiera generowania SRS.
\end{itemize}

\textbf{Generowanie automatu} polega na zdefiniowaniu funkcji przejścia oraz zbioru stanów akceptujących. Stan początkowy zawsze ustawiany
jest na \texttt{State\{0\}}. Ze względu na losowy charakter generatora wybór stanu początkowego nie wpływa na różnorodność generowanych automatów.
Pozostałe parametry potrzebne do konstrukcji automatu wynikają z konfiguracji generatora.

Zbiór stanów akceptujących jest wyznaczany poprzez rozpatrzenie każdego możliwego stanu i dodanie go do stanów akceptujących
z prawdopodobieństwem określonym przez parametr \texttt{acceptingStatesDensity}.

Do wygenerowania przejść w automacie dla każdego stanu, bądź konfiguracji w przypadku symbolu return losujemy czy dane przejście
będzie zdefiniowane zgodnie z parametrem \texttt{density}. Następnie spośród możliwych następników, wynikających ze specyfiki danego generatora,
losowo wybierany jest stan docelowy. W przypadku symboli typu call losowany jest również symbol stosowy z uwzględnieniem specyfiki danego generatora.

System SRS jest generowany tylko dla wybranych generatorów, gdy wynika to bezpośrednio z definicji generowanej klasy automatów DVPA.

Generator nie ustawia ziarna generatora liczb losowych, co powoduje, że kolejne uruchomienia generują różne automaty.

\subsection{Tester}

Klasa \texttt{Tester} odpowiada za przeprowadzenie zbioru testów, z których każdy polega na wygenerowaniu automatu, uruchomieniu algorytmu
aktywnego uczenia dla tego automatu oraz weryfikacji otrzymanego wyniku poprzez sprawdzenie jego wielkości oraz porównanie go z automatem
docelowym na losowo wygenerowanych słowach.

\textbf{Parametry konfiguracyjne}, które przyjmuje \texttt{Tester} to:

\begin{itemize}
    \item liczba testów do przeprowadzenia: \texttt{numOfTests}
    
    \item obiekt generatora wykorzystywany do generowania automatów testowych
    
    \item para parametrów określająca przedział, z którego losowane są parametry generatora:
    \texttt{minParameter} oraz \texttt{maxParameter} dla parametrów \texttt{numOfStates}, \texttt{numOfCalls}, \texttt{numOfLocals},
    \texttt{numOfReturns} oraz \texttt{numOfStackSymbols}
    
    \item pozostałe parametry generatora: \texttt{density}, \texttt{acceptingStatesDensity}, \texttt{numOf\-Modules}

    \item parametr określający, czy zestaw testów powinien używać systemu SRS: \texttt{useSrs}

    \item parametry charakteryzujące maksymalną długość i liczbę słów testowych do przetestowania automatu będącego
    wynikiem działania algorytmu: \texttt{maxTest\-ingWordLength}, \texttt{numOfRandomTestingWords}

    \item parametry służące do debugowania: \texttt{savePassedTestData}, \texttt{supervisedMode}, \texttt{supervisedTestMaxDuration}
\end{itemize}

Parametry generatora są losowo wybierane na podstawie konfiguracji. Na koniec każdego testu aktualne statystyki dotyczące przeprowadzonych
testów są drukowane na standardowe wyjście. Test kończy się niepowodzeniem, jeśli zostanie znalezione słowo, które rozróżnia wygenerowany
automat od automatu otrzymanego przez algorytm, lub jeśli otrzymany automat ma więcej stanów niż automat wygenerowany.
Jeśli test zakończy się niepowodzeniem lub parametr \texttt{savePassedTestData = true}, szczegółowe informacje o teście
są zapisywane w pliku \path{failedTests/output_<testNumber>.txt}.

Użycie trybu nadzorowanego (\texttt{supervisedMode = true}) powoduje uruchomienie algorytmu uczącego w osobnym procesie.
Pozwala to kontynuować wykonywanie testów, gdy działanie programu zakończy się krytycznym błędem oraz przerwać test,
jeśli jego czas wykonania przekroczy wartość \texttt{supervisedTestMaxDuration}.

\subsection{Benchmark}
\label{chap:bench}

Moduł ten został stworzony do przeprowadzenia testów na grupach testowych oraz odpowiednim zagregowaniu wyników.
Ideea jego wykorzystania polega na wielokrotnym wykonaniu algorytmu dla automatów wygenerowanych zgodnie z parametrami ustawionymi w danym kroku scenariusza,
zapisanie zaagregowanych wyników i przejściu do następnego kroku scenariusza. Scenariusz może być wielowymiarowy, maksymalnie cztery wymiary. Przykładem dwu--wymiarowego
scenariusza może być zwiększająca się liczba symboli typu call w jednym wymiarze oraz zwięszająca się liczba stanów generowanych automatów w drugim wymiarze.

Dane zbierane są na podstawie makra \texttt{TIME\_MARKER} wykorzystywanego w kluczonych miejscach w kodzie, które służy do pomiaru czasu i zbieraniu liczby wywołań danych funkcji.

Kalsa \texttt{BenchmarkRunner} odpowiada za odpalanie kolejnych kroków scenariusza i zapisywanie wyników, korzystając z interfejsu do definiowania scenariuszy
\texttt{Scenario}.

Każdy scenariusz testowy odpowiada za udostępnienie odpowiednich informacji do klasy \texttt{BenchmarkRunner} takich jaki ziarno generatora liczb losowych,
liczba testów w danym kroku oraz informacji o wielowymiarowaości testu ozgodnie z interfejsem \texttt{Scenario}. Odpowiada on także całkowicie, za wykonanie testów
w danym kroku oraz przekonfigurowanie parametrów testowych dla następnego kroku.
