\chapter{Wyniki eksperymentów}

Rozdział ten przedstawia wybrane wyniki eksperymentów. Analiza skupia się na podstawowych metrykach opisujących
wydajność algorytmu aktywnego uczenia, czyli liczbie poszczególnych zapytań kierowanych do nauczyciela.
Przedstawiono również, w jaki sposób struktura automatu wpływa na liczbę potrzebnych zapytań
oraz jak wykorzystanie systemu SRS wpływa na proces uczenia.

\section{Podstawowe metryki}

Przedstawione poniżej wykresy zostały wygenerowane na podstawie danych ze scenariuszy benchmarkowych, z użyciem losowego generatora.
Mają na celu wizualizację liczby potrzebnych zapytań dla losowych automatów różniących się liczbą stanów,
rozmiarem alfabetu, a także rozmiarem alfabetu stosowego.

Poniżej przedstawiona jest początkowa konfiguracja losowego generatora dla wszystkich scenariuszy w tej sekcji:
\begin{verbatim}
NumOfStates = 2
NumOfCalls = 3
NumOfLocals = 3
NumOfReturns = 3
NumOfStackSymbols = 5
density = 0.8
acceptingStatesDensity = 0.3
\end{verbatim}

Każdy ze scenariuszy modyfikował początkową konfigurację generatora poprzez zwiększanie liczby stanów oraz
liczby symboli wybranego typu. Dla każdej konfiguracji wygenerowano 200 automatów,
dla których poszczególne wyniki zostały zebrane i uśrednione w celu pokazania trendów.

\input{plots/baseMetrics}

Na podstawie przedstawionych wykresów można wnioskować, że w badanych konfiguracjach dominującym czynnikiem
wpływającym na liczbę zadawanych zapytań była liczba stanów automatu. Zmiany rozmiaru alfabetu miały
znacznie mniejszy wpływ na liczbę zapytań.
Szczególnie niewielki wpływ obserwowano przy zwiększaniu liczby symboli stosowych.

Średnia liczba zapytań typu $EQ$ była w przybliżeniu równa liczbie stanów automatu.
Liczby zapytań typu $MQ$ oraz $SC$ były do siebie bardzo zbliżone i o około cztery
rzędy wielkości większe niż liczba zapytań typu $EQ$.

Zaskakującą obserwacją jest podobieństwo wyników dla rosnącej liczby symboli typu
call oraz local. Oczekiwano, że wzrost liczby symboli typu call znacząco zwiększy
liczbę zapytań w porównaniu ze wzrostem liczby symboli typu local.
Wyniki sugerują jednak, że spośród rozważanych zmian alfabetu największy wpływ
na liczbę koniecznych zapytań miały symbole typu return.

\section{Wpływ SRS}

Korzyścią z wykorzystania systemu SRS jest potencjalne zredukowanie liczby zapytań,
skrócenie czasu procesu uczenia oraz poprawa dokładności uczenia w przypadku wykorzystania
heurystycznych podejść do przetwarzania zapytania o równoważność. Dlatego sekcja ta została
podzielona na dwie podsekcje. Pierwsza przedstawia wpływ systemu SRS na wydajność uczenia,
z wykorzystaniem dokładnego algorytmu nauczyciela. Druga wykorzystuje heurystyczne podejście
oraz przedstawia jak system SRS wpływa na skuteczność uczenia.

Każdy ze scenariuszy składa się z dwóch iteracji. W pierwszej iteracji system SRS nie jest wykorzystywany.
Przed drugą iteracją ziarno generatora liczb losowych jest ponownie ustawiane w celu wygenerowania
identycznych automatów.

\subsection{Podstawowe metryki}
\label{chap:baseMetrics}

Sekcja ta przedstawia jak poszczególne typy systemów SRS wpłynęły na proces uczenia pod względem liczby zapytań
equivalence query skierowanych do nauczyciela, oraz czasu działania algorytmu.

Poniżej przedstawiona jest część wspólna początkowej konfiguracji wszystkich
generatorów, które zostały wykorzystane w tej sekcji:
\begin{verbatim}
NumOfCalls = 3
NumOfLocals = 3
NumOfReturns = 3
density = 0.8
acceptingStatesDensity = 0.3
\end{verbatim}

Każdy ze scenariuszy modyfikował początkową konfigurację generatora poprzez zwiększanie liczby stanów automatu.
Dla każdej konfiguracji wygenerowano 100 automatów, dla których poszczególne wyniki zostały zebrane i uśrednione.

\paragraph{Cancellation}

\input{plots/cancellationSrs}

Z każdym wygenerowanym automatem była związana następująca reguła SRS $cXr \rightarrow \epsilon$.
Jednak na podstawie obserwacji oraz przeprowadzonych testów okazuje się, że dla wygenerowanych automatów
równie skuteczna jest reguła $cr \rightarrow \epsilon$. Obserwacja ta jednak nie przełożyła się na skuteczność
uczenia opisaną w następnej sekcji.

\paragraph{Commutation}

\input{plots/commutationSrs}

Wyniki dla tej reguły nie są zadowalające, bazując na analogicznych wynikach dla automatów DFA~\cite{srs}
spodziewana była znacznie większa redukcja liczby zapytań, co również przełożyłoby się na czas uczenia.
Możliwe jest, że sposób generowania automatów dla tej reguły nie pozwolił ukazać jej całkowitego potencjału.

\paragraph{Idempotency}

\input{plots/idempotencySrs}

Odpowiadająca tej regule reguła dla automatów DFA w postaci $uu \rightarrow u$ w pracy~\cite{srs}
została przedstawiona, jako przynosząca najmniejsze korzyści. Jednak nie było oczywiste, że obserwacja
ta powtórzy się dla automatów DVPA z powodu zastosowania reguł z parametrem.
Jednakże, otrzymane wyniki potwierdzają tę obserwację również dla automatów DVPA.

\paragraph{Podsumowanie}
W przeprowadzonych eksperymentach wykorzystanie systemu SRS prowadziło do redukcji liczby zapytań o równoważność.
W przypadku reguł typu cancellation redukcja ta wyniosła około $50\%$, natomiast w przypadku commutation 
oraz idempotency około $20\%$.

Czas uczenia w większości przypadków zwiększył się, jednak widoczna jest tendencja zmniejszania narzutu czasowego dla większych automatów.
Może to sugerować, że dla większych instancji wykorzystanie systemu SRS będzie bardziej opłacalne czasowo.


\subsection{Wpływ SRS na skuteczność uczenia}

W celu heurystycznego sprawdzenia równoważności dwóch automatów dla każdego zapytania wygenerowano
$N$ losowych słów o losowej długości ograniczonej do 100 liter. Ta sama heurystyka była wykorzystywana podczas
sprawdzania spójności hipotezy z systemem SRS. Ostateczna ocena, czy zwrócony przez algorytm automat jest
zgodny z automatem docelowym odbywała się poprzez dokładne sprawdzenie wykorzystywane w algorytmie nauczyciela.

Ponieważ wykorzystanie systemu SRS powodowało, że w trakcie uczenia wykonywane były dodatkowe heurystyczne
sprawdzenia równoważności, wariant bez systemu SRS został przetestowany dla $N = 10^5$ oraz $N = 2 \cdot 10^5$.
Pozwala to porównać wpływ systemu SRS z prostym zwiększeniem liczby losowo generowanych słów.
Dla każdej reguły wygenerowano $10^4$ losowych automatów, które zawierały od $10$ do $25$ stanów.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{cc|ccc}
\hline
Reguła SRS & Metryka
& $N = 10^5$
& $N = 2\cdot10^5$
& $N = 10^5$ z SRS \\
\hline
\multirow{2}{*}{Cancellation}
& Odsetek sukcesów & 30.29\% & 40.1\% & 57.19\% \\
& Średni czas [s] & 0.69 & 1.28 & 2.6 \\
\hline
\multirow{2}{*}{Commutativity}
& Odsetek sukcesów & 73.93\% & 78.59\% & 74.11\% \\
& Średni czas [s] & 0.69 & 0.89 & 2.0 \\
\hline
\multirow{2}{*}{Idempotency}
& Odsetek sukcesów & 91.0\% & 93.24\% & 91.69\% \\
& Średni czas [s] & 0.38 & 0.78 & 0.92 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Porównanie skuteczności oraz średniego czasu uczenia}
\end{table}

Zwiększony czas wykonania wynika głównie z zastosowanej heurystyki do wyboru słów dobrze zbalansowanych.
Jednak całkowity czas uczenia z wykorzystaniem tego podejścia jest znacząco mniejszy niż w przypadku
dokładnego sprawdzenia, gdzie narzut wykorzystanej heurystyki jest pomijalnie mały. Oznacza to, że pomimo zwiększonego
średniego czasu uczenia jednego automatu narzut ten nie powinien stanowić problemu w praktycznym wykorzystaniu.
Ponadto w przypadku, gdyby nauczyciel był zrealizowany jako zewnętrzny system,
koszt zapytań do nauczyciela mógłby być znacząco większy. W takiej sytuacji
wykorzystanie systemu SRS mogłoby przynieść większą korzyść, ponieważ sprawdzanie
zgodności z regułami nadal opierałoby się na lokalnie skonstruowanym automacie.

Zwiększenie skuteczności podejścia heurystycznego jest szczególnie widoczne w przypadku reguły Cancellation,
wyniki dla dwóch pozostałych reguł nie wskazują znaczącej poprawy. Jednakże wykorzystanie tej funkcjonalności może
poprawiać skuteczność, co czyni je wartościową funkcjonalnością w przypadku użycia heurystycznego sprawdzania
równoważności.

\section{Wpływ struktury automatu}

Analiza w tej sekcji bazuje głównie na tych samych uruchomieniach, które zostały wykorzystane do analizy podstawowych metryk
dla klas automatów powiązanych z regułami SRS w sekcji~\ref{chap:baseMetrics}. Rozważany jest jedynie wariant,
który nie wykorzystywał systemu SRS.

W tej sekcji określenie \emph{gęstość przejść} oznacza,
że przejścia z poszczególnych stanów prowadzą do większej liczby różnych następników,
zamiast skupiać się wokół niewielkiego zbioru stanów. Nie jest to
formalna definicja, lecz pomocnicze określenie.

Klasy automatów wygenerowanych w celu przetestowania systemu SRS można uporządkować ze względu na tak
rozumianą gęstość struktury przejść. Automaty wygenerowane dla reguły commutation cechują się
najbardziej rozbudowaną siecią połączeń między stanami. Automaty powiązane z regułą idempotency,
ze względu na przynależność do klasy SEVPA, mają mniej gęstą strukturę przejść.
Najmniej gęste są automaty związane z regułą cancellation, ponieważ z połowy stanów
każdego automatu tej klasy można przejść jedynie do dwóch różnych następników,
z których jednym jest specjalny stan \texttt{sink}.

Należy jednak zaznaczyć, że porównywane klasy automatów różniły się również
rozmiarem alfabetu stosowego. Wynikało to z dostosowania generatorów do wymagań
poszczególnych klas. Automaty związane z regułami commutation oraz idempotency
miały po 16 symboli stosowych, natomiast automaty związane z regułą cancellation
miały ich 6. Różnice czasowe obserwowane dla reguły cancellation mogą więc wynikać
zarówno ze struktury przejść, jak i z mniejszego rozmiaru alfabetu stosowego.

Na podstawie wykresów przedstawionych w sekcji~\ref{chap:baseMetrics} można zaobserwować interesującą zależność.
Czas uczenia był największy dla automatów związanych z~regułą commutation, mimo że wymagały one najmniejszej liczby
zapytań o równoważność. Z kolei automaty związane z regułą cancellation wymagały największej liczby zapytań
o równoważność, ale ich średni czas uczenia był najmniejszy lub porównywalny z automatami związanymi z regułą idempotency.

Gęstsza struktura przejść nie musi zwiększać liczby możliwych produkcji w klasycznej konstrukcji gramatyki,
ponieważ ta zależy głównie od rozmiarów automatu i alfabetów. Może jednak zwiększać liczbę zależności
faktycznie rozważanych przez zoptymalizowaną procedurę sprawdzania równoważności.

Poniżej przedstawiono średni czas spędzony w kluczowych częściach algorytmu.

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{c|ccc}
        \hline
        Liczba stanów & Cancellation & Idempotency & Commutation \\
        \hline
        6 & 1.42 [s] & 0.37 [s] & 1.25 [s] \\
        12 & 2.73 [s] & 1.02 [s] & 5.99 [s] \\
        18 & 4.37 [s] & 4.26 [s] & 34.46 [s] \\
        24 & 8.18 [s] & 11.15 [s] & 86.82 [s] \\
        30 & 16.88 [s] & 38.78 [s] & 249.66 [s] \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Średni czas spędzony na sprawdzaniu równoważności podczas uczenia się jednego automatu dla różnych klas automatów.}
\end{table}

\FloatBarrier

Można zaobserwować, że struktura przejść automatu miała istotny wpływ na czas potrzebny do sprawdzania równoważności.
Różnice te są szczególnie widoczne dla automatów związanych z regułą commutation, dla których czas spędzony na sprawdzaniu
równoważności rośnie znacznie szybciej niż dla pozostałych klas.

Gęstsza struktura przejść nie musi zwiększać liczby możliwych produkcji w klasycznej konstrukcji gramatyki,
ponieważ ta zależy przede wszystkim od liczby stanów, alfabetu stosowego oraz alfabetu wejściowego.
Może jednak zwiększać liczbę zależności faktycznie rozważanych przez zoptymalizowaną procedurę sprawdzania równoważności.

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{c|ccc}
        \hline
        Liczba stanów & Cancellation & Idempotency & Commutation \\
        \hline
        6 & 5.91 [ms] & 0.91 [ms] & 5.44 [ms] \\
        12 & 37.36 [ms] & 8.26 [ms] & 24.42 [ms] \\
        18 & 95.61 [ms] & 40.37 [ms] & 87.64 [ms] \\
        24 & 218.56 [ms] & 66.56 [ms] & 140.44 [ms] \\
        30 & 343.94 [ms] & 199.76 [ms] & 278.18 [ms] \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Średni czas spędzony na generowaniu hipotez podczas uczenia się jednego automatu dla różnych klas automatów.}
\end{table}

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{c|ccc}
        \hline
        Liczba stanów & Cancellation & Idempotency & Commutation \\
        \hline
        6 & 0.94 [ms] & 0.62 [ms] & 1.48 [ms] \\
        12 & 3.26 [ms] & 3.14 [ms] & 4.49 [ms] \\
        18 & 6.39 [ms] & 9.09 [ms] & 11.35 [ms] \\
        24 & 12.10 [ms] & 12.35 [ms] & 16.60 [ms] \\
        30 & 16.77 [ms] & 25.68 [ms] & 26.37 [ms] \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Średni czas spędzony na pojedynczym generowaniu hipotezy dla różnych klas automatów.}
\end{table}

\FloatBarrier

Z powyższych tabel wynika, że struktura przejść automatu może również wpływać na czas generowania hipotezy.
Dla automatów charakteryzujących się większą gęstością pojedyncze wykonanie procedury generowania automatu
jest zwykle droższe czasowo. W tym przypadku istotniejszy wydaje się jednak wpływ rozmiaru alfabetu stosowego.